跟著股神去Shopping 分享6大選股法則

巴菲特在2019年寫給巴郡股東的信，講明今年會出手買公司，而且是 「大象規模的收購」 (elephant-sized acquisition)，旋即引起各界揣測。當中最認真作預測的是瑞信，他們以巴菲特歷年選股的法則，從美國上市公司中挑選出可能被股神垂青的收購對象。

讓我們也來試試看。

股神選股看甚麼？

想像一下股神現在換你做。先感受一下那1,120億美元的重量，然後開始以下列準則，篩選符合要求的公司：

1) 高ROE (Return-On-Equity，股本回報率)

巴菲特非常注重ROE，他看這個比盈利更重要，ROE一般用來量度公司利用股本產出回報的效率有多高；由於股本會被負債高低影響，也有人批評ROE不夠全面。負債的確是一間公司財務健康很重要的指標，這當然也會是巴菲特審視的項目之一，不會走漏眼。

2) 低負債

作為保守的投資者，巴菲特一向注重一間公司的負債，他的收購對象，債當然是越少越好。

3) 出色的管理層

巴菲特看人有他的一套，這一關不容易過，尤其是CEO。

4) 價錢合理

過去幾年，巴菲特不只一次說過現時股票太貴了，相信這是他遲遲沒有出手的主因之一。

5) 現金流

巴菲特看的是金融學裏的“FCF“ (Free Cash Flow)*，簡單來說是公司替股東賺回來的現金，這是用來評估公司價值的常用方法之一。

6) 可以買斷

這凖則是一般小投資者比較不用理的一條。巴菲特一出手，就是要做大股東，而且是能直接左右公司管理和決策的大股東。這當然牽涉到一間公司的股本，現有股東和董事局架構等因素。

共141間公司入圍

瑞信的團隊，結果共篩選了141間上市公司，較為人熟悉的是Target和Moody’s，其他都是一些以美國本土市場為主的公司，例如二手車專賣公司CarMax，大型貨車運輸公司 J.B. Hunt Transport等。

其實篩選結果並不重要，因為巴菲特已經千叮萬囑各界不要胡亂猜測他要買什麼公司，而他也絕不會評論任何名單。只是透過這個模擬Shopping過程，可以溫習一下股神選股法。

原來，股神真的不易做。

*附注:

Free Cash Flow的技術性定義是Net Operating Profit – Change in Net PPE – Change in NOWC

(PPE 是 Property, Plant and Equipment; NOWC 是Net Operating Working Capital)

樓王，連燈唔講基本面，唔講邊個領軍，唔講公司底蘊，只講感覺同有炒，蝕嘅公司都要投g，嘥l氣啦

月/季供指數etf算

呢個係好方法 隨時好過搞嚟搞去得個吉

巴郡重倉蘋果，畢菲特時代己成過去

咪再抽佢啦，就嚟跳啦佢
仲撚夠撚膽開fb撚鳩人，正一垃撚圾

邏輯上跟股神shopping
係要佢買左先叫跟
佢冇買你揀乜股買都唔關佢事

洗乜估 買brkb咪得

清識貨

有無list ？

依家美股咁貴 係咪未係入市時機？

點睇出色的管理層

預計唔到高低位，不要白費心機

每月合埋眼入幾股 理閪得佢而家平定貴

都岩既 每月入d攞個平均價
但係月供既手續費點買最抵？
同埋係咪要俾股息稅3成？

用黎用去都係果幾間 自己上網搵
BRKB唔派息的

傳聞巴菲特同佢老婆講過，有日佢瓜咗嘅話，唔識買邊隻買入SPY ETF就得

供日經都係得個吉

要搵野反接其實買/唔買/買乜都死

都係想講投資涉及風險，唔好一本通書睇到老

唔投資一樣面對風險
你唔好諗住爆煲冇投資就冇事
長期計可能唔買仲衰

岩，蝕通脹